職工盟籲全港市民參與8.5罷工（附罷工權益Q&A）

2019年07月31日
【逆權運動】青年為香港賭上未來 職工盟籲全港市民參與8.5罷工（附罷工權益Q&A）

港鐵不合作運動，得到不少人支持，但亦有人明言「我真係好鍾意返工」。全港各界正醞釀8月5日發動全港大罷工，促請政府回應民間5大訴求，讓社會真正能重回正軌。有人在鬧市跪求市民，直言青年人願意為香港賭上前途，反問「你願唔願意罷一次工」？職工盟亦呼籲全港僱員響應，一同守護香港，對抗暴政及警黑同流，「罷工就是打工仔女最強的武器」。

有網民日前向全港市民發公開信，號召港人於8月5日大罷工，職工盟今日也呼籲打工仔響應全城罷工行動。主席吳敏兒表示，過去2個月，上百萬人上街反修訂《逃犯條例》，政府只玩弄語言偽術，拒絕撤回惡法，警隊更以暴力鎮壓示威，但7.21元朗發生的恐怖襲擊，卻縱容警黑同流向市民施襲，激起更大民憤。目前擁有14間分店的阿布泰國生活百貨表明會響應當日的罷工。

吳敏兒表示，打工仔女有責任守護香港，不願看見這城市崩壞和墮落，當眼見一個又一個青年孩子勇敢走上街頭，流血抗爭，為香港發聲，更不能視而不見。她呼籲全港打工仔女8.5一起罷工，參與各區集會，對抗林鄭暴政，要求落實民間五大訴求，「罷工就是打工仔最強的武器」。

吳敏兒強調，是次屬單次性政治罷工，有別於過往因勞資糾紛而發動，希望各行各業的僱主體諒和支持，並呼籲工會組織向資方或管理層提出，容許僱員以罷工方式參加8.5集會。她指，參與罷工的僱員可事先向上司提出，表明是基於要求撤回《逃犯條例》修訂及成立獨立調查委員會的立場，如有任何僱員因參與是次罷工而遭受不合理對待或歧視，可向職工盟及相關工會求助。

罷工權益Q&A

問：僱員應如何向僱主提出通知？
答：僱員應正式向上司以書面提出罷工通知，內容指明基於反對《逃犯條例》修訂的原因，將於8月5日罷工。參與的僱員應盡量聯絡及邀請同事一起參加，共同提出通知，並於當日一同出席各區發起的集會。

問：政治罷工跟一般罷工有何分別？
答：一般而言，罷工是因勞資糾紛而引起，抗爭的對象是資方，目的是要影響以致癱瘓生產秩序，以達致勞方訴求。但是次罷工，對象不是任何資方或管理層，而是為了達致社會公義或政治訴求而作出，屬於「政治罷工」。僱員可向資方解釋，不要因聽到「罷工」兩字便立即出現過敏或敵對反應，社會整體環境及法治遭受破壞，其實對營商環境也會造成不良影響。

問：現行僱員參與罷工有何法例保障？
答：按照現行《僱傭條例》，僱主不能因僱員參加罷工而視作嚴重犯錯，作出不作任何補償的即時解僱處分；僱主亦不能因僱員參加罷工，而將僱員的受僱期間視作中斷。不過，以上保障條款十分有限，未能排除僱主以其他方式作出不合理對待。

問：如因參與罷工而遭受老闆不合理對待，怎麼辦？
答：現行法例保障既然不足，僱員更需透過集體力量保護自己。以往多次為人熟悉的罷工抗爭，例如紥鐵、碼頭或海麗邨清潔工人等，性質上雖與今次不同，但都不是倚賴法律，而是透過集體力量取得成果。今次事件影響遍及全社會，我們更要發揮「一方有難八方支援」的精神，團結不同行業僱員，聲援因此事遭受不公平對待的員工。職工盟將盡力協助遭受不公的員工。僱員可致電職工盟熱線27708668尋求支援。

問：若參加工會成為會員，罷工所獲保障是否有分別？
答：按照《僱傭條例》，香港僱員有權成為會員及參加工會活動，僱主不可歧視或阻撓，否則屬刑事罪行。可是，此項保障只適用於僱員在「適當時間」參加工會活動。所謂「適當時間」，是指僱員在「在工作時間以外」或「在工作時間內得到僱主同意」之下參與工會活動。罷工肯定是在工作時間內才能進行的工會活動，反映現時法例對於罷工欠缺應有保障。不過，職工盟會發動所屬工會，向資方提出配合員工罷工的要求，以及不對參加者作任何歧視的保證。

資料來源：職工盟

我8月5號參與罷工

［非標題黨］我諗到破解水炮車嘅方法！！！！！

推